（法律討論）如果聽日比人打，可唔可以「自衛」？

今日見到有唔少襲擊場面，唔知聽日大家會唔會遇到比人打嘅情況。

是日部份襲擊場面：

有好多人都問咩係「自衛」，如果比人打，到底可唔可以還手。
小弟試吓搵搵整合資料，希望幫到大家 （亦請高手 proof-read / cross-check）：

自衛

法律定義

「守衛或保護自己、第三者或財物，免受他人引致的即將出現的傷害或傷害威脅而作出的行爲」("acting to guard or protect oneself, a third party, or property against imminent harm, or a threat of harm, by another") [1]。

用途

如你用武力傷害他人 (例如襲擊你嘅人)，自衛可以係完全嘅抗辯 ("complete defence")。意思即係如果你因為出手打施襲者而比人告普通襲擊，你可以話自己係自衛，如果法庭接納你就會完全甩罪。

自衛條件

- 你出手係為咗防衛自己及阻止進一步傷害 [2]
- 你出手唔係為咗反擊或傷害個施襲者
- 合理武力 [3]

合理武力

法庭會考慮：
- 你嗰時係咪真係可以咁淡定咁，判斷應該用咩武力反擊先至合適 [4]
- 有無其他方法唔洗出拳都走得甩 [5]

處境

- 如果佢哋已經無再追打你，但你繼續打返佢哋，就唔可以話係自衛 [6]
- 就算對家嗰拳未打到嚟，只要你覺得佢真係準備出拳打落嚟，你都可以先作自衛，唔洗先捱佢一拳 [7]

[1] Beckford v R [1988] AC 130
[2] R v Clegg [1995] 1 AC 482
[3] Palmer v R [1971] AC 814
[4] 或者法律嘅用字係：考慮迅速評估使用武力的正確程度的難度
[5] 或者法律嘅用字係：是否有任何合理逃出最初危險處境的合理方法
[6] Priestnall v Cornish [1979] Crim LR 310
[7] R v Deana (1909) 73 JP 255

以上純為法律討論，各位法律界朋友請幫忙補充。

合理定義唔係你定

已經比佢講哂

其實好少會完全接納你 唔好諗多左

「有無其他方法唔洗出拳都走得甩 [5] 」
可唔可以理解為被襲者有責任逃走？
咁如果對方係「襲擊致造成身體傷害」
可唔可以用武力制服佢交比警察？

算把啦！你俾人打到頭破血流都好！差人見到咪叫打人既快走，然後登記你身份証，要你講唔追究先俾你走，否則一大堆罪名告你